\chapter{Arduino}

% encabezados Capitulo 4
\lhead[\titulillo]{}
\chead[]{}
\rhead[]{\leftmark}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.5pt}

%\pagenumbering{arabic}		%Para comenzar la numeracion de paginas en numeros arabicos


\section{Introducción a Arduino}

Existen multitud de microcontroladores en el mercado con las capacidades necesarias para la realización completa del presente proyecto. Uno de los objetivos era que la plataforma fuera accesible y abierta, facilitando de este modo el desarrollo del trabajo. Entre las plataformas que cumplen este requisito encontramos, entre otras, Raspberry Pi, BeagleBone, Sharks Cove, Waspmote o Arduino. Finalmente, la elección fue Arduino \cite{cap4_web_arduino} debido a que, además de ofrecer un entorno abierto, ofrece una serie de ventajas respecto a otros sistemas:

\begin{itemize}
	\item Precio: Las placas Arduino tienen un coste muy competitivo en comparación con otras plataformas de microcontroladores.
	\item Entorno de programación simple y claro: El software Arduino (IDE) es sencillo de usar para gente sin experiencia previa, y aún así ofrece todas las funcionalidades necesarias para usuarios más exigentes. Este entorno es, además, multiplataforma. Esto permitirá desarrollar nuestro software en cualquier sistema operativo (Windows, Mac, o Linux), mientras que otros microcontroladores ofrecen un pobre soporte para sistemas no Windows.
	\item Código libre y comunidad activa: El software que compone el núcleo de Arduino está publicado como herramientas de código abierto, de forma que cualquier usuario puede emplearlo en sus propios desarrollos sin miedo a incumplir ninguna licencia. A pesar de que el lenguaje de programación en el que se basa Arduino es AVC-R, del cual se pueden directamente incluir fragmentos de código en nuestros programas, también pueden crearse librerías en C o C++, lenguajes mucho más extendidos.
	\item Hardware abierto extensible. Los diseños de las placas Arduino están publicados bajo una licencia de \textit{Creative Commons}. Por tanto, cualquier diseñador de circuitos puede realizar su propia versión de la placa, ampliando y mejorando las características en función de las necesidades requeridas por su desarrollo.
\end{itemize}

Arduino nació en el Instituto de Diseño de Interacciones de Ivrea, como una herramienta sencilla para el rápido prototipado, enfocado a estudiantes sin una base de electrónica y programación. Tan pronto como Arduino comenzó a convertirse en una gran comunidad, la placa Arduino comenzó a cambiar para adaptarse a las nuevas necesidades y retos, ampliando su oferta de placas simples de 8 bits a productos para IoT, weareables, impresión 3D, y entornos embebidos. Gracias a su accesibilidad y facilidad de integración y uso, Arduino ha sido usada en miles de proyectos y aplicaciones diferentes. El software Arduino es sencillo de usar para principiantes, y suficientemente potente para permitir desarrollos complejos. Puede ejecutarse en Mac, Windows y Linux. Profesores y estudiantes lo usan para construir instrumentos científicos baratos, para probar principios físicos y químicos, o para comenzar a iniciarse en el mundo de la programación y la robótica.\\

Arduino es una plataforma electrónica de código abierto que busca conseguir un control sencillo tanto de software como de hardware. Las placas Arduino disponen y son capaces de  leer entradas tanto analógicas como digitales (leer medidas de tensión, leer temperatura de un sensor, etc.) así como actuar en sus distintas salidas digitales (activar un relé, encender un LED, etc.). Para enviar las instrucciones al microcontrolador se utiliza el lenguaje de programación Arduino, basado en \textit{Wiring}, y el software Arduino (IDE), basado en \textit{Processing}. Cualquiera (niños, aficionados, artistas, programadores) puede empezar a probar con Arduino simplemente siguiendo una serie de instrucciones paso a paso de un kit, o compartir sus ideas en Internet con otros miembros de la comunidad Arduino.

\section{Descripción de la placa Arduino UNO}

La placa Arduino UNO es un pequeño dispositivo microcontrolador, compuesta por el diseño del circuito y un pequeño microcontrolador integrado (ATmega328), que será el corazón de la placa. El microcontrolador es del orden de 1000 veces menos potente que cualquier procesador de un portátil convencional, pero es, sin embargo, mucho más barato y muy útil para construir otros dispositivos.\\

El equipo de desarrolladores de Arduino, pusieron en la placa todos los componentes necesarios para que la placa funcione correctamente y pueda comunicarse con cualquier computadora. Hay muchas versiones de esta placa, aunque la que nosotros usaremos para este proyecto es la popular Arduino UNO (ver figura \ref{fig:placa_arduino}), que es la más simple de las que podemos encontrar.\\

La placa posee un gran número de conectores, lo que al principio puede resultar un poco confuso. Sin embargo, todos vienen perfectamente identificados en la placa. Distinguiendo por su uso, podemos encontrar:

\begin{itemize}
	\item 14 pines de E/S digital (pines 0–13) Estos pines pueden tener tanto función de entrada como de salida, y dicha configuración se establece al programar nuestro código en el IDE.
	\item 6 pines de entrada analógicos (pines 0–5). Estos pines de entrada dedicados reciben valores de tensión (p.ej el voltaje leído de un sensor) y lo convierten en un número entre 0 y 1023.
	\item 6 pines de salida analógica (pines 3, 5, 6, 9, 10, y 11). Estos pines, pese a formar parte de los pines digitales, pueden reprogramarse como salidas analógicas usando el código que creamos en el IDE.
	\item La placa puede alimentarse desde un puerto USB común, un cargador USB o una fuente de alimentación externa de 9V. Si no hay una fuente de alimentación externa, la placa tomará la corriente del puerto  USB, pero tan pronto como conectemos una fuente de alimentación, la placa la usará automáticamente.
	
\end{itemize}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=100mm]{images/capitulo4/arduino_placa.png}\hspace{4mm}
	\caption[Vista frontal Arduino UNO]{Vista frontal Arduino UNO}
	\label{fig:placa_arduino}
\end{figure}


\subsection{Comunicación serie}

La comunicación serie en los pines TX/RX usan los niveles lógicos TTL (5V o 3.3V dependiendo del modelo). No se debe, sin embargo, conectar estos pines directamente a un puerto serie RS232. Éstos operan a $\pm12$V y pueden dañar la placa Arduino.\\

La comunicación serie se emplea para conectar la placa Arduino con una computadora o con otros dispositivos. Todas las placas Arduino tienen al menos un puerto serie (también conocido como UART o USART). Se comunica usando los pines digitales 0 (RX) y 1 (TX), así como a través del puerto USB disponible. Si embargo, si se usan estos pines para comunicación, no pueden usarse al mismo tiempo como entradas o salidas digitales.\\

Puede usarse el monitor serie integrado en el entorno de desarrollo Arduino para comunicarse con la placa. Hacer uso de esta característica es tan sencillo como lanzarlo desde la barra de tareas en el IDE y configurar el mismo \textit{baud-rate} que se establece en el código en la llamada al método \textit{begin()}.\\

\subsection{Código y herramientas de programación}
Las siglas IDE significan ``Entorno de Desarrollo Integrado", y puede definirse como la herramienta que nos permite desarrollar nuestras aplicaciones de una manera cómoda, ofreciendo ayudas en cuanto a la sintaxis, plantillas y opciones para depurar. Un IDE debe tener una serie de características, entre las que destacan: multiplataforma, soporte para diversos lenguajes de programación, reconocimiento de sintaxis y capacidad de importar y exportar proyectos. A continuación se hará un pequeño resumen del IDE estándar de Arduino, aunque existen otras muchas alternativas posibles, como Fritzing, a la que se hará referencia después.\\


El IDE de Arduino contiene un editor de texto para escribir nuestro \textit{sketch}, una consola de error y un área con los menús y los botones que realizan las funciones más comunes como son abrir \textit{sketch}, guardar \textit{sketch}, compilar y cargar programa (ver figura \ref{fig:detalle_ide_arduino}).\\


\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=80mm]{images/capitulo4/IDE_detalle.png}\hspace{4mm}
	\caption[Detalle IDE Arduino]{Detalle IDE Arduino}
	\label{fig:detalle_ide_arduino}
\end{figure}

A la hora de cargar un programa en Arduino, debemos seleccionar siempre el modelo de la placa conectada y el puerto al que está conectado (ver figura \ref{fig:configuracion_ide}).\\



\begin{figure}[h!]
	\centering
	\subfloat[Selección de la placa]{\includegraphics[width=0.7\textwidth]{{images/capitulo4/IDE_seleccion_placa.png}}}\qquad
	
	\subfloat[Selección del puerto]{\includegraphics[width=0.7\textwidth]{{images/capitulo4/IDE_puerto_serie.png}}}
	\caption{Configuración del IDE}
	\label{fig:configuracion_ide}
\end{figure}

Una vez seleccionada la placa y el puerto ya podemos pulsar sobre el botón subir y comenzará el proceso de compilación y carga del programa a la placa Arduino.\\

Este último paso es fundamental, porque es el momento en el que Arduino simplifica enormemente el proceso, realizando por ti muchas de las tareas complicadas, pero necesarias en la programación de cualquier microcontrolador.\\

Cuando cargamos un programa en Arduino, estamos usando el \textit{bootloader} de Arduino, que es un pequeño programa cargado en el microcontrolador que permite subir el código sin usar hardware adicional. El \textit{bootloader} está activo unos segundos cuando se resetea la placa, después comienza el programa que tenga cargado el Arduino en su memoria Flash.\\

El ciclo de programación en Arduino que quedaría se dividiría entonces en estos pasos:

\begin{enumerate}
	\item Conecta la placa al puerto USB de tu computadora.
	\item Escribe un \textit{sketch} con las instrucciones que deseas sean ejecutadas en tu placa.
	\item Vuelca el código desde tu computadora al PC y espera unos segundos hasta que la placa reinicie.
	\item La placa comenzará a ejecutar de forma ininterrumpida el código que acabas de escribir.
	
\end{enumerate}

